國科會設國家級智庫成立 3大任務深化國際連結 | 聯合新聞網	
2023-10-02	
https://udn.com/news/story/7238/7478324?from=udn-catebreaknews_ch2	
科技、民主、社會研究中心（科民社中心）今天揭幕啟動。國科會表示，科民社中心有3大任務，分別為人才培育、跨國民主聯盟合作、以及跨領域政策建議，也將建立美、英、日等地海外特約政策分析師網路，深化國際智庫連結。國科會成立國家級智庫「科技、民主、社會研究中心」，今天舉行揭幕啟動儀式，行政院長陳建仁、國科會主委吳政忠、科民社中心召集人陳東升等人出席。吳政忠表示，科民社中心的成立「是一個開端」，科技不只是科技，還需服務其他領域；科民社中心成員除了介於40和50歲年齡層的專家，20和30歲、剛畢業的人才也是團隊發展重點，希望讓相關經驗代代相傳。面對美中對抗、COVID-19（2019冠狀病毒疾病）和俄烏戰爭等國際環境變動，吳政忠表示，更加凸顯科技對人類社會的影響和重要性，特別是俄烏戰爭爆發後，除了讓歐洲人醒過來，也間接讓台灣被歐洲看見。吳政忠提及，去年11月ChatGPT問世後，帶動生成式AI應用蓬勃發展，不僅是科技產業的重大變革，也會翻轉社會運作，以及相關法規制度的研擬，由此可知，科技發展和社會各層面密不可分。他並表示，國科會正在研擬晶創計畫，希望帶動台灣IC設計發展。晶創計畫除維持台灣晶片製造和封裝測試優勢，IC設計和人才培育也是關鍵，不僅是為產業布局，更與台灣各行各業緊密相關，也是科民社中心的關鍵任務。陳東升表示，科技發展須考量地緣政治以及民主體制的運作，包含科技主權、經濟安保和韌性社會等新概念陸續出現；為落實科技白皮書理念，科民社中心設立包含3大任務，分別為人才培育、建立跨國的民主聯盟合作、以及提出跨領域的政策建議。具體作法方面，陳東升表示，科民社中心除持續與台經院、中經院和資策會等國內智庫合作；在國際交流部分，也建立海外特約政策分析師網路，涵蓋美國、英國、德國和日本等地，發展國際智庫連結。至於研究重點，陳東升指出，除了生成式AI與台灣民主發展，也包含民主防衛、韌性社會、公民社會和組織建立，科民社中心也將結合國科會既有的資安、太空和防疫科學等7大前瞻科技平台，針對議題進行深度資料分析與研究，提出具有台灣觀點的政策報告和建議。▪ 他讚台中房子新、市容乾淨「台北反而像鄉下」 網揭台中缺點
 ▪ 北市蛋黃區50年公寓「天價裝潢費」曝光 網：一堆吃米不知米價
 ▪ 1坪賣近百萬元創新高紀錄 「木都」嘉義市老屋地點曝
 ▪ 彰化人台中買「帝寶」踩雷 持有7年慘賠2117萬
 ▪ 通勤增20分鐘等同減薪19% 他曝企業選址這點最重要